% Created 2015-11-02 ma. 16:57
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Gjennomgang auditorieøvign. Øving 9: Structs, filbehandling.}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usepackage{minted}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin A. Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning TDT4105}
\hypersetup{
 pdfauthor={Benjamin A. Bjørnseth},
 pdftitle={Øvingsforelesning TDT4105},
 pdfkeywords={filbehandling, structs, auditorieøvinggjennomgang},
 pdfsubject={Øvingsforelesning TDT4105, filbehandling, structs, auditorieøvinggjennomgang},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.2)}, 
 pdflang={Norsk}}
\begin{document}

\maketitle

\section{Gjennomgang av auditorieøving}
\label{sec:orgheadline1}


\section{Structs}
\label{sec:orgheadline4}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline1}]{Motivasjon}
 \begin{itemize}
\item Ønsker ofte å samle data som har bestemt mening
\begin{itemize}
\item En person: navn, fødselsdato, telefonnummer
\item Butikkvare: navn, pris, antall på lager
\item Flyrute: startsted, avgangstid, destinasjon, ankomsttid
\end{itemize}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Cellelister kan samle vilkårlige element
\item Ulempe: må huske hvilket element som er hva
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
butikkvare = { 'Rosiner', 24, 26 };
butikkvare{2} % Var dette pris eller antall?
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline2}]{Motivasjon}
 \begin{itemize}
\item Ønsker ofte å samle data som har bestemt mening
\begin{itemize}
\item En person: navn, fødselsdato, telefonnummer
\item Butikkvare: navn, pris, antall på lager
\item Flyrute: startsted, avgangstid, destinasjon, ankomsttid
\end{itemize}
\item Løsning: structs
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
butikkvare = struct('navn', 'Rosiner', ...
                    'pris', 24, ...
                    'antall', 26);
butikkvare.pris % Aha, pris!
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline3}]{Oppgaver}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Lag en struct-variabel for følgende butikkvarer
\begin{enumerate}
\item Julemarsipan, pris 99.99, antall 1e6
\item Vikingmelk, pris 24.90, antall 3
\item Billig kyllingfilet, pris 50, antall 0
\end{enumerate}

\item Lag en funksjon som lager en struct-variabel for en butikkvare gitt navn,
pris og antall.

\item Lag en funksjon som skriver ut lagerstatus gitt en liste varer.
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Filbehandling}
\label{sec:orgheadline13}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline5}]{Motivasjon}
\begin{enumerate}
\item Bevare innhold mellom kjøring av matlab-program.
\begin{itemize}
\item Skriving til fil lagrer.
\item Lesing av fil gjenoppretter.
\end{itemize}

\item Kommunikasjon mellom matlab og andre program/personer.
\begin{itemize}
\item Behandling av datasett lagret i filer.
\item Produksjon av datasett lagret i filer.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline6}]{Filer i matlab}
 \begin{itemize}
\item Bruksmåte: 
\begin{enumerate}
\item Åpne fil
\item Bruk fil (les og/eller skriv)
\item Lukk fil
\end{enumerate}
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Matlab-funksjoner: \texttt{f<TAB>}  (og \texttt{fileread}).
\begin{itemize}
\item Åpning:  \texttt{fopen}
\item Lesing:  \texttt{fgetl}, \texttt{fgets}, \texttt{fscanf}, \texttt{fread} (og \texttt{fileread})
\item Skriving: \texttt{fprintf}, \texttt{fwrite}
\item Lukking: \texttt{fclose}
\end{itemize}
\item (NB: For lagring og gjenoppretting av matlabvariabler kan man også bruke
funksjonene \texttt{save} og \texttt{load})
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline7}]{Oppgave: skriv til fil}
 \begin{itemize}[<+->]
\item Skriv dagens dato til en fil
\item Lag en funksjon \texttt{skriv\_dagbok}, som tar et filnavn, skriver dagens dato til
filen, og skriver alt brukeren skriver inn til filen.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline8}]{Oppgave: les fra fil}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon \texttt{analyser\_fil} som tar et filnavn, og skriver ut
\begin{itemize}
\item Innholdet i filen.
\item Antall ord i filen.
\item Antall linjer i filen.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline9}]{Oppgave: butikklager}
\begin{itemize}
\item Skriv en funksjon for å konvertere en butikkvare til en
streng.
\item Skriv en funksjon for å konvertere en streng til en butikkvare.
\item Skriv en funksjon for å lagre en liste med varer til fil.
\item Skriv en funksjon for å lese inn en liste med varer til fil.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline10}]{Oppgave}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon \texttt{krypter\_fil}, som tar en fil og skriver en ny, kryptert
fil samt dekrypteringsinformasjon til en annen fil.
\begin{itemize}
\item Bruk krypteringsfunksjonen fra forrige øvingsforelesning.
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/kryptering.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline11}]{Oppgave: plotting av effektbruk}
 \begin{columns}
\begin{column}{0.7\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/prosessor-struktur.pdf}
\end{column}

\begin{column}{0.4\columnwidth}
\begin{block}{Utdrag fra datafil}
\begin{minted}[]{text}
.index Pc(a25_fetch) 2 Pc
324730
1  8.481e-03
2  8.481e-03
324732
1  3.304e-01
2  3.304e-01
324733
...
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline12}]{Oppgave: plotting av effektbruk}
 \begin{columns}
\begin{column}{0.7\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Les inn effektdata fra datafil som inneholder endringer.
\begin{itemize}
\item Format: 
\begin{minted}[]{text}
<tidspunkt>
<enhet> <effekt>
\end{minted}
\end{itemize}
\item Plott effektforbruk over tid
\item (Datafiler er blant utdelt kode til øvingsforelesningen)
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.4\columnwidth}
\begin{block}{Utdrag fra datafil}
\begin{minted}[]{text}
.index Pc(a25_fetch) 2 Pc
324730
1  8.481e-03
2  8.481e-03
324732
1  3.304e-01
2  3.304e-01
324733
...
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\section{Rekursjon}
\label{sec:orgheadline20}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline14}]{Konsept}
 \begin{itemize}
\item Funksjon som kaller seg selv
\begin{itemize}
\item Resultatet er avhengig av
\end{itemize}
\item Bare en elegant måte å uttrykke løsningen på enkelte problem.
\end{itemize}
\pause
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Vanlig funksjonskall}
\begin{minted}[]{matlab}
function res = f(x)
    res = sin(x);
end
\end{minted}

\pause
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Rekursivt funksjonskall}
\begin{minted}[]{matlab}
function res = f(x)
 % Uendelig rekursjon
    res = f(x);
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline15}]{Konsept}
 \begin{itemize}
\item Funksjon som kaller seg selv
\item Bare en elegant måte å uttrykke løsningen på enkelte problem.
\item Rekursive funksjoner må alltid ha et grunntilfelle
\begin{itemize}
\item Et tilfelle hvor funksjonen \emph{ikke} kaller seg selv
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Rekursivt funksjonskall}
\begin{minted}[]{matlab}
function res = f(x)
    if x <= 0
 % Grunntilfelle
        res = 0; 
    else
 % Rekursjonstilfelle
        res = f(x);
    end
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline16}]{Oppgave: dum absoluttverdifunksjon}
\begin{itemize}
\item Skriv en absoluttverdifunksjon som bruker rekursjon til å telle avstand
til 0.
\begin{equation*}
     abs(x) = 
      \begin{cases}
         0            & \text{if } x == 0 \\
         1 + abs(x+1) & \text{if } x < 0 \\
         1 + abs(x-1) & \text{if } x > 0
      \end{cases}
      \end{equation*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline17}]{Oppgave: lineært søk etter bokstav i streng}
 \begin{itemize}
\item Skriv en funksjon \texttt{finn\_bokstav(streng, bokstav)} som leter etter bokstaven
i strengen. Returner \texttt{true} hvis den finnes, og \texttt{false} hvis den ikke
finnes.
\begin{itemize}
\item Hvis strengen er tom, er svaret \texttt{false}
\item Hvis første bokstav i strengen er lik \texttt{bokstav}, er svaret true
\item Ellers er svaret hvorvidt bokstaven finnes i resten av bokstavene i
\texttt{streng}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline18}]{Oppgave: finn duplikater}
 \begin{itemize}
\item Skriv en funksjon \texttt{duplicates(x, y)} som bruker rekursjon til å returnere
like element blant x og y.
\begin{itemize}
\item Hvis \texttt{x} er tom, er det ingen duplikater
\item Ellers er det
\begin{itemize}
\item Antall duplikater mellom \texttt{x(2:end)} og \texttt{y}
\item Pluss \texttt{x(1)} hvis \texttt{x(1)} finnes i \texttt{y} og ikke finnes i resultatet fra
før
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline19}]{Oppgave: binærsøk}
 \begin{itemize}
\item Skriv en funksjon \texttt{binaersoek(liste, verdi)} som søker i den sorterte
listen \texttt{liste} etter \texttt{verdi} vha binærsøk.
\begin{enumerate}
\item Hvis listen er tom, er resultatet \texttt{false}
\item Sjekk verdien i midten:
\begin{enumerate}
\item Hvis midtverdien er mindre enn verdi, søk i øvre halvdel av listen
\item Hvis midtverdien er større enn verdi, søk i nedre halvdel av listen
\item Hvis midtverdien er lik verdi, er svaret \texttt{true}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}